想寫D關於年青人嘅野

我眼中的年青掙扎者

香港的年青人是悲慘的，三不五時就要面對不同壓力，又要買樓，又要結婚，樣樣都要用錢，我姑且叫這群人叫「年青掙扎者」。但我們論及年青人的慘況前，最基本的是要先為年輕人下個定義，不然個個都說自己年青，個個都說自己悲慘。聯合國定義青年，是那些屆乎十五至二十四歲的青年；香港的定義則是十五至三十四歲，劉鳴煒之前主持的那個委員會，服務的就是這群人。

但說到「年青掙扎者」，我的第一個要求是80後，至少在我看來，80後的這班人仍不是太老，雖然隨著時間推移，他們有一天會不再年輕，但至少今天看來，他們也依然年輕。

社會上劃分「八十後」也不是亂劃的，被劃分的一些群體，有他們的共同獨特性。什麼是共同獨特性，例如有一些人被稱為「傻仔」，他們的共同獨特性就是因為他們都有做傻事或說傻話的特性。我首次聽到八十後這個詞是在當年反高鐵遊行中聽到，表面看來，八十後的共同獨特性有兩個，一是反高鐵那群人，二是八十後出生的那群人。但反高鐵遊行已過多年，八十後一詞仍時有聽聞，反高鐵的共同獨特性顯然已經不在。至於第二點，八十後出生的那群人的獨特性仍在，不過這個時間的獨特性，卻給他們帶來更多獨特性。什麼意思，留意一下，八零年出生的人到零八年樓價起始遞升一刻，為28歲，是最後一刻可以享受樓價低的人，至於八零年打後出生的人，包括九十後，現在剛出來社會做事的那群人，亦都是買不起樓或受著香港社會折磨的那群人。時間這個獨特性賦予這群人更多的共同獨特性，就是望不見未來，包括現在的八十後、九十後、甚至零零後。

當然，作為八十、九十、零零後也不全部都是掙扎者，有的有家底、有父幹，在未來或現在已經一飛沖天，「年青掙扎者」並不是指這群人，所以「年青掙扎者」的第二個要求是缺錢的香港人，加上在現在是80後，這群人才有資格叫做「年青掙扎者」。當然這群人有一天會老，有一天可能會有錢，那麼自然他們就不在定義之中，不用做「年青掙扎者」，要對他們說聲恭喜，但願他們不是中年掙扎者吧。

理性分析後選擇賭博

年輕人自覺在掙扎，這是客觀環境帶給他們的現實，他們自己也深明這一點。如果要掙扎，一定要有方向，「年青掙扎者」的掙扎方法無非不是讀好書，入大學，打份好工。香港DSE每年考生八萬人，入資助大學的接近20%，畢業出來肯定成為高薪一族的律師、醫生學位少之又少，其他都是學術科為主，畢業後也不一定賺到錢。大學生已經如是，何況進不了大學那批人。「年青掙扎者」拼命的遊上去，發覺碰壁了，情況好像一顆卵子只限一粒精子進入，其他精蟲只有等死的命運。

不過人又不是精蟲，總會找方法求生，這是客觀環境造就年輕人的絕境。當年陳勝吳廣為什麼揭竿起義，就是因為去報到又死，唔報到又死。去報到，因為遲到，斬；唔去報到，失職，又斬。朱元璋做和尚時，收到湯和的革命邀請，鄰居告知他這年事已經官府知道，朱心想留下做和尚是死，倒不如博一博，去革一場命。看來只要逼人入了死局，人自然要大賭一場。先進社會的制度當然有方法阻止人民起義，有硬有軟。硬的是軍力，軟的是社會福利，在香港叫綜援。在小時候跟叔叔聊天，他是拿綜援生活的人，但他覺得拿綜援丟人現眼。有次我提到綜援這個字，雖然不是指向他，他立即更正我：「不是綜援，是失業救濟金！」意思是拿綜援的人是在努力找工作，但找不到，所以要拿失業救濟。

說回正題，香港因為有綜援，所以「年青掙扎者」不會去到最終面臨生死的絕境，所以不會用流血的方法去賭。乖的人會面對現實，不甘現狀的人，會以其他方法去賭，例如炒期指、股票、賭波、賭馬，當然很多人也因此賭得傾家蕩產，有的甚至受不住打擊自殺。如果社會穩定，年青人有足夠上流階梯，還會有那麼多人去賭去博？顯然不會！「賭」，是社會逼出來的。現在社會有很多聲音說年輕人有僥倖心理，想一步登天，這是客觀環境逼出來的現實，不能怪責「年青掙扎者」！

補充，我聽過一個講法：有錢人，必需賭，因為有本錢可賭，輸了仍然富貴；中富的人，不用賭，因為現在生活已可以，賭輸了就大獲；窮人，也必需賭，因為賭輸也是窮，賭贏就一夜致富！

從羨富到妒忌 再到仇富

香港的富豪或有錢一族本是香港人所羨慕和崇拜的，李嘉誠之輩本是靠住自身努力，一步一步登上首富之位。他們把香港的命脈由英資手中奪取過來，使香港真正由香港人話事。李嘉誠之所以叫做李超人，亦是因為讚賞他做事能幹，又夠勤力，是香港人的典範。那時候，香港人對這班富豪的心態是羨慕的。

數十年後，年青人對有錢人的心態由羨慕變成妒忌。

羨慕是什麼？羨慕是不帶仇恨的。我羨慕你，是想擁有你的生活，但如果我擁有不了，我不會怪責你，或者仇恨你。而妒忌呢？亦是想擁有你的生活，不過不希望你擁有。有些人會說：「這豈不正正就是黃子華魚蛋論嘲諷的那批人？」我會回答你，為何年輕掙扎者會有仇恨，就是明明大家能力一樣，但你的處境和結果比我好。試想想，一個人如果能力比你強，又比你聰明，他賺的錢自然比你多，你撫心自問，輸都輸得心甘命抵，畢竟你能力不及對方。當然你會羨慕對方，但是乃甘心地羨慕。但如果對方跟你能力一樣，只是運氣比你好，甚至比你學識水平更低，但你的下場卻落得與他差天共地，這時，你也難怪妒忌之心油然而生。

妒忌是第二階段，我們再看看如果轉化成第三階段—仇恨。香港正正是有一批人，在樓價低時湊巧好運氣入了場，霸佔了香港貴重資產。這班人能力不比現在的年青掙扎者高，平均學識水平也肯定低過現時的人，但卻嘲弄香港年青掙扎者買不了樓，甚至取笑其能力低下。當年鉅鹿之戰，戰國諸侯作壁上觀，收割項羽戰果，最後都識膝行而至，對項羽莫敢仰視。現在這群諸侯投胎轉世成為有樓一族，再取笑浴血沙場的再世項羽。在這樣的情況下，青年掙扎者的仇恨成因便知得一清二楚。

在傳統觀念下的掙扎

香港是個華夏文化交匯的社會，清代的鴉片戰爭和英法聯軍之役將香港交了給鬼佬管治了百多年。弄得這群香港人不中不英，好聽的說中西合璧，難聽的說是不倫不類。上一代的人傳統觀念仍在，要求下一代要循規蹈矩，生兒育女，把家庭燈火延續下去。這一代的人眼界開了，知道世上不只一套生活文化，發現原來可以做獨行俠，周圍流離浪蕩，做下以天下為家的行俠，或者找個稱心伴侶，兩個人過人世。這種個心主對根底就和香港上一輩傳統價值相違背。

香港的客觀現實就令這傳統價值與年青掙扎的衝突加深。繼後香燈牽涉兩個概念，一是買樓概念，因為無樓，別人母親不會把女嫁給你。二是結婚概念，與買樓一樣都需要錢，無錢，就不能買樓結婚。金錢問題變相把年青掙扎者與這個價值愈拉愈遠。

有膽放心不理一切的，可能會選擇及時行樂，自己開心地每月做月光族。這合乎經濟學者費沙的利息原理，今日不知明日事，將來樓價又不知會不會再高，風險高，利息自然高。與其儲錢買樓承受風險，倒不如今朝有酒今朝醉。堅守傳統價值或孝順父母的，就在傳統理想價值和客觀現實中拉扯。回家對父母說會有結婚生仔時間表，會替家門繼後香燈。關上房門後發覺盤算並不現實，但無法子，要向父母交代，希望達到達不到的目標，每天在自我拉扯當中生活。

岩睇就like下吧

睇咗一段已經想瞓著 不過支持你

睇多段可能醒返

推

整幾張圖連篇文po去香討之類啦
你係連登同班後生講點解咁慘
除左加重無力感無乜用

分享心中睇法而已

樓主係中學生？

如果唔係的話真係唔好意思
我唔係想取笑你
因為見你寫啲野好個人
似係世界觀仲未太有認知嘅學生
btw我好支持人寫野
一定支持你 希望你會繼續寫落去

純粹分享下個人睇法